```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Pourquoi éviter d'utiliser la commande `\newfont` ?

Si tout le reste échoue, vous *pouvez* spécifier une fonte en utilisant la commande `\newfont`. Cette technique peut être tentante mais la fonte ainsi intégrée ne rentre pas dans le mécanisme de sélection de police de {latexlogo}`LaTeX`. La commande `\newfont` consiste en un très léger enrobage autour de la primitive `\font` et ne convient pas du tout à {latexlogo}`LaTeX`. Voici un exemple simple des problèmes que cela pose :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass[10pt]{article}
\begin{document}
\newfont{\myfont}{cmr17 scaled 2000}
\myfont
\LaTeX
\end{document}
```

```latex
\documentclass[10pt]{article}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\newfont{\myfont}{cmr17 scaled 2000}
\myfont
\LaTeX
\end{document}
```

Ici, le « A » de `\LaTeX` disparaît à peu près : {latexlogo}`LaTeX` choisit la taille de ce caractère selon *son* idée de la taille de la police (10pt), mais le positionne selon les dimensions de `\myfont`, soit plus de trois fois cette taille.

Et voici un autre exemple :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass{article}
\usepackage[OT1]{fontenc}  % Historiquement, cet exemple fonctionnait sans cette ligne (qui force le trait).
\begin{document}
\newfont{\myfont}{ecrm1000}
{\myfont Voil\\a un exemple !}
\end{document}
``

```latex
\documentclass{article}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\newfont{\myfont}{ecrm1000}
{\myfont Voil\`a un exemple !}
\end{document}
```

Cet exemple positionne un « guillemet-virgule double inférieur » (ou guillemet bas allemand) à la place de l'accent grave, sous le « a ». Cela se produit parce que `ecrm1000` est dans un {doc}`encodage </2_programmation/encodage/notion_d_encodage>` différent de celui attendu par {latexlogo}`LaTeX`. Si vous utilisez l'extension {ctanpkg}`fontenc` (ici avec son option `T1` au lieu de `OT1`) pour sélectionner les polices *EC*, tous ces problèmes d'encodage fastidieux sont résolus pour vous, dans les coulisses.

Il reste cependant une circonstance où vous serez tenté d'utiliser `\newfont` : pour obtenir une taille de police qui ne rentre pas dans les tailles standard définies par Knuth, {latexlogo}`LaTeX` (par défaut) ne vous permettant pas de sortir de ce cadre. Ne désespérez pas : la question « {doc}`Comment afficher des fontes de taille arbitraire ? </5_fichiers/fontes/tailles_de_fontes_arbitraires>` » vous aidera à éviter cette technique.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`What's wrong with \\newfont`? <FAQ-newfontstar>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,police,fonte,newfont
```
